\documentclass[oneside,openright,headings=optiontohead]{scrbook}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}  %行間距倍率
\columnsep 7mm
%\renewcommand\thepage{}
\usepackage{setspace}


\usepackage[
a4paper=true,
%CJKbookmarks,
unicode=true,
bookmarksnumbered,
bookmarksopen,
hyperfigures=true,
hyperindex=true,
pdfpagelayout = SinglePage,
%pdfpagelayout = TwoPageRight,
pdfpagelabels = true,
pdfstartview = FitV,
colorlinks,
pdfborder=001,
linkcolor=black,
anchorcolor=black,
citecolor=black,
pdftitle={Nothing to Envy},
pdfauthor={Barbara Demick},
pdfsubject={我们最幸福},
pdfkeywords={本书是基于7年来对脱北者的访谈。出于保护那些至今仍然生活在北朝鲜的人们，书中我都采用了化名。所有的对话都是取自一名或多名当事人的描述。我也尽我所能将所听到的故事同公开报导的事件进行印证。书中，对于我个人无法亲自参观地点的描述，来自于脱北者的口述、照片或者影像资料。北朝鲜在很多方面，迄今为止，外界仍然不得而知。因而，我也不能保证我所听到的都是事实真相。我所希望的就是，有朝一日，北朝鲜变得开放之后，我们能够自己判断那里到底发生了什么。},
pdfcreator={https://m-mono.github.io}
]{hyperref}


\usepackage{graphics,graphicx,pdfpages}
\usepackage{caption} %用于取消标题编号 \caption*{abc}

%自动加注拼音
\usepackage{xpinyin}
\xpinyinsetup{format={\color{PinYinColor}}}
%手动加注外语及日语振假名
\usepackage{ruby}
\renewcommand\rubysize{0.4} %匹配 xpinyin 默认标注字体大小
\renewcommand\rubysep{-0.5em} %匹配 xpinyin 默认标注高度

\usepackage{xeCJK}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2.0em}

%正文字体
\setCJKmainfont[Path=Fonts/,
BoldFont={方正仿宋简体.ttf},
ItalicFont={方正书宋简体.ttf},
BoldItalicFont={方正仿宋简体.ttf},
SlantedFont={方正仿宋简体.ttf},
BoldSlantedFont={方正仿宋简体.ttf},
SmallCapsFont={方正仿宋简体.ttf}
]{方正仿宋简体.ttf}
\setCJKsansfont[Path=Fonts/]{方正仿宋简体.ttf}
\setCJKmonofont[Path=Fonts/]{方正仿宋简体.ttf}
\setmainfont[Path=Fonts/]{方正仿宋简体.ttf}
\setsansfont[Path=Fonts/]{方正仿宋简体.ttf}
\setmonofont[Path=Fonts/]{方正仿宋简体.ttf}
% Icon 字体
\newfontfamily{\FA}[Path=Fonts/]{FontAwesome.otf} %License: SIL OFL 1.1
\newfontfamily{\EA}[Path=Fonts/]{EyesAsia-Regular.otf} %License: MIT
\newfontfamily{\EN}[Path=Fonts/]{SourceSansPro-ExtraLightIt.otf} %License: SIL OFL 1.1

% 頁面及文字顏色
\usepackage{xcolor}
\definecolor{TEXTColor}{RGB}{50,50,50} % TEXT Color
\definecolor{PinYinColor}{RGB}{180,180,180} % TEXT Color
\definecolor{NOTEXTColor}{RGB}{0,0,0} % No TEXT Color
\definecolor{BGColor}{RGB}{240,240,240} % BG Color
\definecolor{Gray}{RGB}{246,246,246}


\usepackage{multicol}

\makeindex
\renewcommand{\contentsname}{{我们最幸福}}
\usepackage{fancyhdr} % 設置頁眉頁腳
\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
%\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\fancyhf{} % 清空當前設置
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}  %頁眉線寬，設為0可以去頁眉線
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}  %頁眉線寬，設為0可以去頁眉線

\usepackage{titletoc}
\dottedcontents{section}[100em]{\bfseries}{100em}{100em} % 去掉目录虚线